# Домашнее задание к занятию "4.2. Использование Python для решения типовых DevOps задач"



## Обязательная задача 1



Есть скрипт:

```python
#!/usr/bin/env python3
a = 1
b = '2'
c = a + b
```



### Вопросы:

| Вопрос  | Ответ |
| ------------- | ------------- |
| Какое значение будет присвоено переменной `c`?  | будет ошибка типов - `int` + `str`  |
| Как получить для переменной `c` значение 12?  | `c=str(a)+b`  |
| Как получить для переменной `c` значение 3?  | `c=a+int(b)`  |



## Обязательная задача 2

Мы устроились на работу в компанию, где раньше уже был DevOps Engineer. Он написал скрипт, позволяющий узнать, какие файлы модифицированы в репозитории, относительно локальных изменений. Этим скриптом недовольно начальство, потому что в его выводе есть не все изменённые файлы, а также непонятен полный путь к директории, где они находятся. Как можно доработать скрипт ниже, чтобы он исполнял требования вашего руководителя?



```python
#!/usr/bin/env python3

import os

bash_command = ["cd ~/netology/sysadm-homeworks", "git status"]
result_os = os.popen(' && '.join(bash_command)).read()
is_change = False
for result in result_os.split('\n'):
    if result.find('modified') != -1:
        prepare_result = result.replace('\tmodified:   ', '')
        print(prepare_result)
        break
```



### Ваш скрипт:

```python
#!/usr/bin/env python3

import os

dir_path = "~/netology"
bash_command = ["cd " + dir_path, "git status"]
result_os = os.popen(' && '.join(bash_command)).read()
is_change = False
for result in result_os.split('\n'):
    if result.find('modified') != -1:
        prepare_result = result.replace('\tmodified:   ', '')
        print(dir_path + "/" + prepare_result)
```



### Вывод скрипта при запуске при тестировании:

```
naum@nubu:~/netology$ git status 
On branch main
Your branch is up to date with 'gitlab-ssh/main'

Changes not staged for commit:
  (use "git add <file>..." to update what will be committed)
  (use "git restore <file>..." to discard changes in working directory)
	modified:   test1
	modified:   test2/test2
	modified:   test3

no changes added to commit (use "git add" and/or "git commit -a")


naum@nubu:~/netology$ python3 ../scr
~/netology/test1
~/netology/test2/test2
~/netology/test3
```



## Обязательная задача 3

Доработать скрипт выше так, чтобы он мог проверять не только локальный репозиторий в текущей директории, а также умел воспринимать путь к репозиторию, который мы передаём как входной параметр. Мы точно знаем, что начальство коварное и будет проверять работу этого скрипта в директориях, которые не являются локальными репозиториями.



### Ваш скрипт:

```python
#!/usr/bin/env python3

import os
import sys

dir_path = ""
try:
    dir_path = sys.argv[1]
except:
    print("path is not defined")
    exit()

bash_command = ["cd " + dir_path, "git status"]
result_os = os.popen(' && '.join(bash_command)).read()
is_change = False
for result in result_os.split('\n'):
    if result.find('modified') != -1:
        prepare_result = result.replace('\tmodified:   ', '')
        print(dir_path + "/" + prepare_result)
```



### Вывод скрипта при запуске при тестировании:

```
naum@nubu:~/netology$ git status 
On branch main
Your branch is up to date with 'gitlab-ssh/main'.

Changes not staged for commit:
  (use "git add <file>..." to update what will be committed)
  (use "git restore <file>..." to discard changes in working directory)
	modified:   test1
	modified:   test2/test2
	modified:   test3

no changes added to commit (use "git add" and/or "git commit -a")

naum@nubu:~/netology$ python3 ../scr2 "~/netology"
~/netology/test1
~/netology/test2/test2
~/netology/test3
```



## Обязательная задача 4

Наша команда разрабатывает несколько веб-сервисов, доступных по http. Мы точно знаем, что на их стенде нет никакой балансировки, кластеризации, за DNS прячется конкретный IP сервера, где установлен сервис. Проблема в том, что отдел, занимающийся нашей инфраструктурой очень часто меняет нам сервера, поэтому IP меняются примерно раз в неделю, при этом сервисы сохраняют за собой DNS имена. Это бы совсем никого не беспокоило, если бы несколько раз сервера не уезжали в такой сегмент сети нашей компании, который недоступен для разработчиков. Мы хотим написать скрипт, который опрашивает веб-сервисы, получает их IP, выводит информацию в стандартный вывод в виде: <URL сервиса> - <его IP>. Также, должна быть реализована возможность проверки текущего IP сервиса c его IP из предыдущей проверки. Если проверка будет провалена - оповестить об этом в стандартный вывод сообщением: [ERROR] <URL сервиса> IP mismatch: <старый IP> <Новый IP>. Будем считать, что наша разработка реализовала сервисы: `drive.google.com`, `mail.google.com`, `google.com`.



### Ваш скрипт:

```python
#!/usr/bin/env python3

import socket
import json

results = {}

#get old data from file

with open("services.json", "r") as file:
    services = json.load(file)

for key in services.keys():
    results[key] = socket.gethostbyname(key)
    if services[key] != results[key]:
        print('[ERROR]', key, 'IP mismatch:', services[key], '-', results[key])
    else:
        print(key,'-',results[key])

#write new data to file

with open("services.json", "w") as file:
    json.dump(results, file)

exit()
```



### Вывод скрипта при запуске при тестировании:

```
naum@nubu:~$ python3 scr4
drive.google.com - 74.125.131.194
mail.google.com - 64.233.165.83
google.com - 64.233.165.138
naum@nubu:~$ sudo systemd-resolve --flush-caches
naum@nubu:~$ python3 scr4
drive.google.com - 74.125.131.194
[ERROR] mail.google.com IP mismatch: 64.233.165.83 - 64.233.165.17
[ERROR] google.com IP mismatch: 64.233.165.138 - 64.233.165.101
```



### Файл, используемый скриптом

```
naum@nubu:~$ cat services.json 
{"drive.google.com": "74.125.131.194", "mail.google.com": "64.233.165.83", "google.com": "64.233.165.138"}
```
